\subsection{Aufgabenstellung}

Das Ziel dieser Bachelorarbeit ist es die Serverless Architektur zu bewerten und einen Prototyp für die Abteilung Datacenter and Clouds der Firma CBC Cologne Broadcasting Center GmbH (Im folgenden \glqq CBC\grqq) zu erstellen.
Der Fokus soll hierbei gleichmäßig auf das Design der Anwendung als auch auf der Implementierung gelegt werden.

Im ersten Schritt soll überprüft werden, inwieweit sich die gewünschte Anwendung mit Serverless Diensten realisieren lässt.
Anschließend sollen alle potenziellen Dienste des Cloud Providers Amazon Web Services (Im folgenden \glqq AWS\grqq) untersucht werden und die geeignetsten ausgewählt werden.

Bei der Implementierung sollen diese Dienste dann in der Praxis angewandt werden. Für das Frontend soll ein modernes Framework verwendet werden.
Die Implementierung soll möglichst allgemein verwirklicht werden, sodass jeder Mitarbeiter der Abteilung Datacenter and Clouds in Zukunft an dieser Anwendung weiter arbeiten kann.

Im Rahmen der Bachelorarbeit sollen alle Grundfunktionen umgesetzt werden, sodass in Zukunft weitere Funktionalitäten leicht ergänzt werden können.
Der Prototyp muss über eine Authentifizierung verfügen und Informationen zu bestehenden AWS Accounts (siehe \textit{\ref{Accountstruktur} \nameref{Accountstruktur}}) anzeigen können.

Für ein besseres Verständnis wie genau der Prototyp aussehen soll, kann es helfen das Bild im Abschnitt \textit{\ref{fig:FertigSeite} \nameref{fig:FertigSeite}} bereits zu Beginn zu betrachten.
